TITRE: Hollande lance un cri d'amour aux entreprises
DATE: 2014-02-13
URL: http://www.lefigaro.fr/conjoncture/2014/02/13/20002-20140213ARTFIG00011-hollande-lance-un-cri-d-amour-aux-entreprises.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
VIDÉO - Depuis la Silicon Valley où il a achevé mercredi sa visite d'Etat aux Etats-Unis, le président de la République a appelé au développement d'entreprises dynamiques.
Publicité
De notre envoyé spécial à San Francisco
François Hollande avait beaucoup à se faire pardonner. Taxe à 75%, séquestrations de patrons, lourdeurs administratives... Voilà en gros ce qu'évoque la France de l'autre côté de l'Atlantique, dès lors qu'il est question d'entreprise, et pas seulement aux yeux des Américains. Beaucoup de Français s'y sont installés, fatigués d'un pays qui décourage l'initiative et morigène l'idée même de profit.
François Hollande avait beaucoup à se faire pardonner donc, alors il a beaucoup plaidé. Mercredi à San Francisco, au troisième jour de sa visite d'Etat aux Etats-Unis, c'est un cri d'amour que le président de la République a lancé aux entrepreneurs. Au point d'aller jusqu'à accorder un hug, une accolade virile à l'américaine, à Carlos Diaz, l'un des leaders du mouvement des Pigeons qui l'avait mis au défi de lui prouver ainsi la réalité de son engagement. C'était dans la Silicon Valley , aux portes de San Francisco, dans le French tech hub, un incubateur de start-up. Devant un parterre de jeunes créateurs d'entreprises, François Hollande venait de déclarer: «La France doit reconnaître le dynamisme de ses entrepreneurs (...) Il n'y a pas d'économie qui puisse vivre sans entreprise dynamique. Tout part de l'entreprise».
Dans la foulée, le chef de l'État français a annoncé une série de mesures pour encourager l'innovation et favoriser les créations d'entreprises en France. Mettre en place une ordonnance dès le mois prochain pour développer le financement participatif, favoriser l'apprentissage du «codage» dès l'école, créer 5000 à 10000 «passeports talent» annuels d'une durée de quatre ans pour les chercheurs et les investisseurs... Et ce, pour faire en sorte de réussir à dupliquer en France le modèle de la réussite californienne. «Nous sommes émerveillés par la Silicon Valley», a assuré François Hollande. Il y a de quoi. Au regard d'une France engluée dans son chômage de masse, ses déficits et sa croissance molle, le pays qui a donné naissance à Microsoft , Apple ou, plus récemment, à Google , Facebook et Twitter a de quoi faire rêver.
«Nous devons faire de la pédagogie du risque»
Fleur Pellerin, ministre déléguée à l'économie numérique
Pour s'en inspirer, François Hollande avait d'ailleurs convié les patrons des trois dernières entreprises, Eric Schmidt, Sheryl Sandberg et Jack Dorsey, à déjeuner dans un restaurant de San Francisco. Une rencontre ultra-sécurisée pour laquelle les services secrets américains avait bouclé quasiment le quartier entier. L'objectif était aussi de les convaincre que la France ne se résumait pas à ses clichés sur la difficulté d'y entreprendre. «Il y a bien sûr des débats qui polluent comme celui sur la taxe à 75% mais il y a une nouvelle génération d'entrepreneurs français très innovants et créatifs, plaide Benoît Thieulin, le président du Conseil national du numérique. L'économie numérique française est forte et n'a pas à rougir de ce qui se fait en Europe».
Mais pour l'aider à se développer, le gouvernement butte sur un obstacle culturel propre à la France: un goût du risque peu développé dans le pays. «Il y a une culture du risque, ou de l'échec utile, que l'on doit encore travailler, explique Fleur Pellerin , ministre déléguée à l'économie numérique. Mais ce n'est pas quelque chose que l'on provoque par décret ou ordonnance. Nous devons faire de la pédagogie du risque». Compliqué. Surtout dans un pays où le taux de chômage n'est jamais descendu sous les 7% depuis près de trente ans. A titre de comparaison, dans les deux comtés qui forment la Silicon Valley, le taux de chômage est descendu à 5%. Or savoir que l'on peut retrouver facilement un emploi incite plus facilement à prendre des risques.
